\topbarend

\chapter{Großraming und Weyer}
\label{Grossraming}
\topbarchapter{Sidebar/Topbar_4_Region_D.png}
\bottombar{Sidebar/Bottombar_4_Region_D.png}

% --------------------------------------------------------------------
% Region Großraming und Weyer
% --------------------------------------------------------------------
Das spannendste Sportklettergebiet rund um Großraming ist sicherlich der \textit{Rettenstein} und seine undokumentierten, nördlichen Ausläufer etwas weiter bergauf. Beim \textit{Steinwirt} gibt es einige Anfängerrouten für Kinder und genauso Interessante für die Älteren. Die \textit{Wolkerlmauer} bietet für Hobbyalpinisten etwas mehr Abenteuer, schon beim Zustieg.

\textbf{Kletterturm – ÖAV Kletterzentrum Großraming} Das \textit{Kletterzentrum Großraming} ist eines der modernsten und bietet auf einer 13 Meter hohen Kunstwand alle Neigungen und Schwierigkeiten, die sowohl Anfängern als auch Könnern alles bietet. Die überdachte Freiluftanlage ist regensicher und kann ganzjährig genutzt werden. Benützern wird auf einer Kletterfläche von ca. 470 m2 (Höhe 13,5m) Routen in jedem Schwierigkeitsgrad geboten. Ein weiteres Highlight ist die Flutlichtanlage, die ein Klettern von 9 – 22 Uhr garantiert. Öffnungszeiten siehe Webseite.[1]

\textbf{Kletterhalle 6a – Gaflenz} Die \textit{Kletterhalle 6a} ist das neue Indoor-Klettererlebnis im Ennstal. Auf über 1.000m2 Kletterfläche bieten wir in verschiedenen Bereichen alles, was das Kletterherz begehrt. Vorstiegklettern ist ebenso möglich wie Klettern am TopRope oder Bouldern. In den unterschiedlichen Hallenbereichen findet sich ob Anfänger, Fortgeschrittener oder Profi, für jeden Kletterer das Richtige.[2]

\textbf{Camping} Mit dem \textit{Campingplatz Aschatal} bietet Großraming mitten in den Klettergebieten von Steyr bis Weyer eine hervorragende Übernachtungsmöglichkeit für Kletterurlaube. 

\vspace{5mm}

\textbf{Foto} Karin Bräuer - Pfennigsteinmauer "Steeple Chase" 9+ (c) Günther Göberl

\clearpage

\textbf{Geschichtliches} Die erste dichtere Besiedlung der Gegend fand ca. 1200 bis 1300 n.Chr. statt. Maßgeblich dafür verantwortlich war unter anderem auch das Kloster Garsten, welches die Gegend von Großraming roden ließ. Die Ursprünge des Ortsnamen sind \textit{Röming, Reminik, Raumnich}. Erst 1683 n.Chr. entstand der Name Großraming.[3] 

Großraming gehört zum oberösterreichischen Teil der Eisenwurzen, in der seit dem Mittelalter die Kleineisenindustrie eine bedeutende Rolle spielte. An den zahlreichen Mühlen wurde das Eisen vom Erzberg verhüttet. Ebenso eine wichtige Rolle spielte die Holzgewinnung, einerseits für die Flößerei von Brennholz bis nach Wien, andererseits für die Gewinnung von Holzkohle für die Traunviertler und obersteirische Industrie.[4] 

\textbf{Geologie} Orographisch links der Enns wird das Gebiet dominiert von den Weyrer Bögen (Almkogelbereich). Nach Südwesten anschließend liegt die Reichraminger bzw. Ternberger Decke. Der obere und untere Ort werden von Moränenböden der Riss- und Würmeiszeit geprägt. In den Pechgraben verlaufen anfänglich Kalke, anschließend Grestener Klippenzone (Sandsteine, Buntmergel bzw. exotische Granite). Als Abschluss des Gemeindebereiches Richtung Maria Neustift - Neustifter Flyschzone. [5]

\textbf{Wandern und Radfahren} Wer gerne weiter wandert, dem sie der \textit{Sebaldusweg} ans Herz gelegt. Der Pilgerweg führt in 4 Etappen von Großraming über Losenstein, Laussa, Maria Neustift, Gaflenz und Weyer zurück nach Großraming.[6] Für kürzere Wanderungen sind insbesonderen die \textit{Ennser Hütte} oder \textit{Gschwendtalm} als Ausflugsziele zu empfehlen, während der \textit{Brunnbachstadl} der idealen Ausgangspunkt für Wanderungen und Radtouren ins Hintergebirge ist. Weiters gibt es spannende und informative Themenwege, wie den \textit{Planetenweg} oder den \textit{Knappenweg}, der auf Güter-, Wald- und Wiesenwegen Einblicke in die 50jährige Geschichte des ehemaligen Kohlebergbaus liefert.

In Reichraming, zwischen Großraming und Losenstein, bietet ein Ausflug entlang des Reichramingbachs bis zur \textit{Klaushütte}, \textit{Ebenforstalm} oder \textit{Anlaufalm} einen wunderbaren Zugang ins Hintergebirge und dem \textit{Nationalpark Kalkalpen}. 

Eine Radtour entlang des Reichramingbachs lässt sich im Sommer auch wunderbar mit erfrischenden Bademöglichkeiten kombinieren. Radtraining mit Funfaktor gibt es beim \textit{Pumptrack} im Ortszentrum von Großraming.

\textbf{Schlechtwetterprogramm} Hier bietet sich das einzigartige \textit{Kutschen- und Schlittenmuseum} an. Es gibt sogar eine eigene Theaterbühne in Großraming. 

\textbf{Alternativprogramm} Neben Klettern, Wandern und Radfahren hat Großraming weitere empfehlenswerte und besondere Freizeitangebote. Badespaß mit atemberaubenden Blick in die Berge bietet das Großraminger Freibad \textit{FREI.sicht.BAD}. Abenteuerlustige finden ihr Glück bei der Hängebrücke über die Enns, dem Hochseilgarten, einer Floßfahrt oder Kanutour mit \textit{floß \& co} oder einer schwimmenden Almhütte oder bei einem Winkingerschiff mit \textit{Schifffahrt Aigner}.

\clearpage

\textbf{Regionale Schnäppchen} An regionalen und biologischen Erzeugnissen gibt es hier eine größere Auswahl. Frische Milch bekommst du beim \textit{Biohof Reitbauer}, Rindfleisch und Senf beim \textit{Biohof Blindhof}. Wer eine große Auswahl an regionalen, aber nicht zwingend biologischen Produkten sucht, ist bei \textit{Unser Bauernladen} an der richtigen Adresse.

Das \textbf{Nationalpark Besucherzentrum Ennstal} liegt direkt an der Eisenbundesstraße zwischen Reichraming und Großraming. Die begrünten Wellen am Dach des markanten Gebäudes symbolisieren das Waldmeer des Nationalpark Kalkalpen. 
Im Besucherzentrum gibt es das Reichraminger Büro des \textit{Tourismusverband Steyr und die Nationalpark Region}, einen Nationalpark Shop, eine Ausstellung Wunderwelt Waldwildnis mit Waldkino über die Wildnis im Waldboden und eine Waldwerkstatt.[7] \\

\begin{footnotesize}
	\parbox{115mm}{[1] \url{https://www.alpenverein.at/grossraming/kletterhallen/index.php}}
	
	[2] \url{https://www.kletterhalle6a.at/}
	
	[3] vgl. \url{https://www.grossraming.at/UNSERE_GEMEINDE/Zahlen_und_Fakten}
	
	[4] \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Gro%C3%9Framing}
		
	[5] vgl. Josef WILHELM, 2003 
	
	\parbox{115mm}{[6] vgl. \url{https://www.oberoesterreich.at/service/reise-ideen/artikel/detail/5088/sebaldusweg-pilgerweg-im-ennstal.html}}

	[7] \url{https://www.kalkalpen.at/de/Besuchen_Erleben/Besucherzentren/Besucherzentrum_Ennstal}
\end{footnotesize}



%Anzeige
\vspace{25mm}
\includegraphics[width=\textwidth]{include/Region_GrossramingWeyer/Camping_Aschatal_Werbebanner.pdf}

\begin{footnotesize}
	\textbf{Karte} © OpenStreetMap-Mitwirkende | Kartendarstellung: OpenCycleMap
\end{footnotesize}

\clearpage

% Doppelseite % Karte: OpenCycleMap - map data (c) OpenStreetMap contributors under ODBL
\includepdf[pages=1, scale=0.452, offset=0 0, clip=0 0 0 0, trim=0 7mm 0 0, noautoscale]{include/Region_GrossramingWeyer/Gebietsplan_1.png}
\clearpage
\includepdf[pages=1, scale=0.452, offset=0 0, clip=0 0 0 0, trim=0 7mm 0 0, noautoscale]{include/Region_GrossramingWeyer/Gebietsplan_2-3.png}
\clearpage